\documentclass[]{beamer}
% Class options include: notes, notesonly, handout, trans,
%                        hidesubsections, shadesubsections,
%                        inrow, blue, red, grey, brown

\usepackage{beamerthemesplit} % alternatives: beamerthemebars, beamerthemelined, beamerthemetree, beamerthemetreebars
\setbeamertemplate{footline}{} % removes footline

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{colonequals}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{subfigure}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{graphviz}
\usepackage{dottotex}

\usepackage{listings}
\lstset{%
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=false,
    texcl,
    tabsize=4,
    keepspaces=true,
    basicstyle=\footnotesize,
    %lineskip=1ex,
    language=C++,
    moredelim=[is][\bfseries\color{red}]{|}{|}}

\title{Graphenalgorithmen}
\author{Simon Bürger}
%\institute{My organization}
\date{2. Lehrgang 2015}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%  \tableofcontents
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Topologische Sortierung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiel}


\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{topbsp1}{
graph [forcelabels=true];
node [color=black, style=open];
d->h->a;
c->h->f;
d->e->f;
h->g;
b->e;
b->g;
}
\end{center}
\pause
\begin{itemize}
\item Topologische Sortierung z.B.: $b \ra d \ra g \ra e \ra c \ra h \ra f \ra a$ 
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algorithmus}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
vector<vector<int> > g;
vector<bool> visited;
vector<int> top;
int counter;

void dfs(int v) {
    visited[v] = true;
    for(int i = 0; i < g[v].size(); ++i)
        if(!visited[g[v][i]])
            dfs(g[v][i]);
    top[--counter] = v;
}

int main() {
    ... // Graph einlesen und vectors initialisieren
    counter = n;
    for(int i = 0; i < n; ++i)
        if(!visited[i])
            dfs(i);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Artikulationspunkte und Brücken}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Beispiel}

\begin{frame}
\begin{center}
\graphb[neato][][0.5]{bsp}{
graph [forcelabels=true];
node [color=black, style=open];
a; d; g; e;
node [color=black, style=open];
a--b--c--a;
d--e--f--g--d;
g--h;
a--d;
e--i--j--e;
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\graphb[neato][][0.5]{bsp2}{
graph [forcelabels=true];
node [fillcolor=red, style=filled];
a; d; g; e;
node [color=black, style=open];
a--b--c--a;
d--e--f--g--d;
g--h [penwidth=3, color=red];
a--d [penwidth=3, color=red];
e--i--j--e;
}
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Idee}

\begin{frame}
\frametitle{Tiefensuche-Baum}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{bsp3}{
rankdir=LR;
node [color=black, style=open];
a->b->c;
a->d->e->f->g->h;
e->i->j;
c->a [weight=0];
g->d [weight=0];
j->e [weight=0];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{preorder-Nummerierung}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{bsp4}{
rankdir=LR;
node [color=black, style=open];
a [label=0]; b [label=1]; c [label=2]; d [label=3]; e [label=4];
f [label=5]; g [label=6]; h [label=7]; i [label=8]; j [label=9];
a->b->c;
a->d->e->f->g->h;
e->i->j;
c->a [weight=0];
g->d [weight=0];
j->e [weight=0];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\frametitle{'back'-Werte berechnen}
\digraphb[dot][][0.5]{bsp5}{
rankdir=LR;
node [color=black, style=open];
graph [forcelabels=true, overlap=false];
a [label=0]; b [label=1]; c [label=2]; d [label=3]; e [label=4];
f [label=5]; g [label=6]; h [label=7]; i [label=8]; j [label=9];
a->b [label=0];
b->c [label=0];
a->d [label=3];
d->e [label=3];
e->f [label=3];
f->g [label=3];
g->h [label=7];
e->i [label=4];
i->j [label=4];
c->a [weight=0];
g->d [weight=0];
j->e [weight=0];
}
\end{center}
\pause
\begin{itemize}
\item Ein Knoten ist Artikulationspunkt gdw. es eine Kante gibt mit 'back'-Wert größergleich dem Knoten von dem sie ausgeht.
\item Eine Kante ist Brücke gdw. ihr 'back'-Wert größer ist als der Knoten von dem sie ausgeht.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{bsp6}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
a [label=0, fillcolor=red, style=filled]; b [label=1]; c [label=2]; d [label=3, fillcolor=red, style=filled]; e [label=4, fillcolor=red, style=filled];
f [label=5]; g [label=6, fillcolor=red, style=filled]; h [label=7]; i [label=8]; j [label=9];
a->b [label=0];
b->c [label=0];
a->d [label=3, penwidth=3, color=red];
d->e [label=3];
e->f [label=3];
f->g [label=3];
g->h [label=7, penwidth=3, color=red];
e->i [label=4];
i->j [label=4];
c->a [weight=0];
g->d [weight=0];
j->e [weight=0];
}
\end{center}
\pause
\begin{itemize}
\item Achtung: Die Wurzel ist genau dann ein Artikulationspunkt, wenn sie mehr als einen Nachfolger hat.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Algorithmus}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
vector<bool> visited;
int counter = 0;
vector<int> id;
vector<int> back;
vector<vector<int> > g;

int main()
{
    // Graph einlesen und Arrays initialisieren ('vector::resize')

    for(int i = 0; i < n; ++i)
        if(!visited[i])
            dfs(i, -1);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
void dfs(int v, int parent) {
    visited[v] = true;
    id[v] = counter++;
    back[v] = id[v];

    for(int i = 0; i < g[v].size(); ++i) {
        int w = g[v][i];
        if(w == parent) continue;

        if(!visited[w]) {    // Vorwärts-Kante
            dfs(w, v);
            if(back[w] >= id[v]) v ist ein Art.punkt
            if(back[w] >  id[v]) v-w ist eine Bruecke
            back[v] = min(back[v], back[w]);
        }
        else                // Rückwärts-Kante
            back[v] = min(back[v], id[w]);
    }
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item der Code beachtet nicht den Spezialfall der Wurzel
\item die rekursive Implementierung der Tiefensuche kann zum Stack-Overflow führen
\item dfs muss in unzusammenhängenden Graphen mehrfach aufgerufen werden
\item Artikulationspunkte werden unter Umständen mehrfach ausgegeben
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Starke Zusammenhangskomponenten und 2-SAT}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{SCC: Beispiel}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{sccbsp1}{
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
subgraph clusterscc1{color=white; 0->5; 0->6; 2->0; 3->2; 2->3; 3->5; 4->2; 4->3; 5->4; 6->4;};
subgraph clusterscc2{color=white; 1; };
subgraph clusterscc3{color=white; 7->8->7};
subgraph clusterscc4{color=white; 9->10; 9->11; 10->12; 11->12; 12->9;};
0->1; 4->11; 6->9; 7->6; 8->9;
0 [label=a]; 1 [label=b]; 2 [label=c]; 3 [label=d]; 4 [label=e]; 5 [label=f]; 6 [label=g];
7 [label=h]; 8 [label=i]; 9 [label=j]; 10 [label=k]; 11 [label=l]; 12 [label=m];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{sccbsp2}{
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
subgraph clusterscc1{style=filled; fillcolor=lightblue2; 0->5; 0->6; 2->0; 3->2; 2->3; 3->5; 4->2; 4->3; 5->4; 6->4;};
subgraph clusterscc2{style=filled; fillcolor=lightblue2; 1; };
subgraph clusterscc3{style=filled; fillcolor=lightblue2; 7->8->7};
subgraph clusterscc4{style=filled; fillcolor=lightblue2; 9->10; 9->11; 10->12; 11->12; 12->9;};
0->1; 4->11; 6->9; 7->6; 8->9;
0 [label=a]; 1 [label=b]; 2 [label=c]; 3 [label=d]; 4 [label=e]; 5 [label=f]; 6 [label=g];
7 [label=h]; 8 [label=i]; 9 [label=j]; 10 [label=k]; 11 [label=l]; 12 [label=m];
}
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{SCC: Idee}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{sccbsp3}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
0->1; 0->5->4->2->3; 4->11->12->9->10; 0->6; 7->8;
3->2 [weight=0]; 9->11 [weight=0]; 7->6 [weight=0]; 8->9 [weight=0]; 2->0 [weight=0];
6->4 [weight=0]; 6->9 [weight=0]; 10->12 [weight=0]; 8->7 [weight=0]; 3->5 [weight=0]; 4->3 [weight=0];
0 [label=a]; 1 [label=b]; 2 [label=c]; 3 [label=d]; 4 [label=e]; 5 [label=f]; 6 [label=g];
7 [label=h]; 8 [label=i]; 9 [label=j]; 10 [label=k]; 11 [label=l]; 12 [label=m];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{sccbsp4}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
0->1; 0->5->4->2->3; 4->11->12->9->10; 0->6; 7->8;
3->2 [weight=0]; 9->11 [weight=0]; 7->6 [weight=0]; 8->9 [weight=0]; 2->0 [weight=0];
6->4 [weight=0]; 6->9 [weight=0]; 10->12 [weight=0]; 8->7 [weight=0]; 3->5 [weight=0]; 4->3 [weight=0];
0 [label=0, fillcolor=red, style=filled]; 1 [label=1, fillcolor=red, style=filled]; 2 [label=4]; 3 [label=5]; 4 [label=3]; 5 [label=2]; 6 [label=10];
7 [label=11, fillcolor=red, style=filled]; 8 [label=12]; 9 [label=8]; 10 [label=9]; 11 [label=6, fillcolor=red, style=filled]; 12 [label=7];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{sccbsp5}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
0->1; 0->5->4->2->3; 4->11->12->9->10; 0->6; 7->8;
3->2 [weight=0]; 9->11 [weight=0]; 7->6 [weight=0]; 8->9 [weight=0]; 2->0 [weight=0];
6->4 [weight=0]; 6->9 [weight=0]; 10->12 [weight=0]; 8->7 [weight=0]; 3->5 [weight=0]; 4->3 [weight=0];
0 [label="$0$", fillcolor=red, style=filled];
1 [label="$1$", fillcolor=red, style=filled];
2 [label="$4$"];
3 [label="$5$"];
4 [label="$3$"];
5 [label="$2$"];
6 [label="$10$"];
7 [label="$11$", fillcolor=red, style=filled];
8 [label="$12$"];
9 [label="$8$"];
10 [label="$9$"];
11 [label="$6$", fillcolor=red, style=filled];
12 [label="$7$"];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 0
\item Stack: 0
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 1
\item Stack: 0, \color{red}{1}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 2
\item Stack: 0, 2
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 3
\item Stack: 0, 2, 3
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 4
\item Stack: 0, 2, 3, 4
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 5
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 6
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5, 6
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 7
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5, 6, 7
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 8
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 9
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 9
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 6
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5, \color{red}{6, 7, 8, 9}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 10
\item Stack: 0, 2, 3, 4, 5 10
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 0
\item Stack: \color{red}{0, 2, 3, 4, 5 10}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 11
\item Stack: 11
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 12
\item Stack: 11, 12
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{center} \regraph{sccbsp5} \end{center}
\begin{itemize}
\item Aktueller Knoten: 11
\item Stack: \color{red}{11, 12}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{SCC: Algorithmus (Tarjan)}

\begin{frame}[fragile]
\begin{lstlisting}
vector<vector<int> > g;
vector<bool> visited;
int cnt=0;
int scnt=0;
vector<int> back;
stack<int> s;
vector<int> comp;

int main()
{
    // Graph einlesen und Arrays initialisieren ('vector::resize')

    for(int i = 0; i < n; ++i)
        if(!visited[i])
            dfs(i);

    // jetzt steht die Komponente von Knoten v in comp[v]
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile, plain]
\begin{lstlisting}
void dfs(int v) {
    visited[v] = true;
    int low = back[v] = cnt++;
    s.push(v);

    for(int i = 0; i < g[v].size(); ++i) {
        int w = g[v][i];
        if(!visited[w]) dfs(w);
        low = min(low, back[w]);
    }

    if(low < back[v])
        { back[v] = low; return; }

    int t;
    do {
        t = s.top(); s.pop();
        comp[t] = scnt;
        back[t] = 999999999;
    } while(t != v);

    scnt++;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{2-SAT: Problem}

\begin{frame}
Gegeben:
\begin{itemize}
\item Eine Menge von boolschen Variablen $a_1$, $a_2$, $a_3$, \ldots, $a_n$, die also nur die Werte \textrm{true} und \textrm{false} annehmen sollen
\item Eine Menge von Bedingungen der Form $(a_i \vee a_j)$ oder $(\neg a_i \vee a_j)$ oder $(a_i \Rightarrow a_j)$ oder $(a_i \Rightarrow \neg a_j)$ oder dergleichen
\end{itemize}
Frage:
\begin{itemize}
\item Gibt es eine Belegung der Variablen, sodass alle Bedingungen erfüllt sind? Und wenn ja, wie sieht diese Belegung aus?
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{2-SAT: Lösung}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Bringe alle Bedingungen in die Form von Implikationen (Achtung: zwei Implikationen pro ursprünglicher Bedingung)
\pause
\item Bilde einen \emph{Implikationsgraphen}, in dem jede Variable, sowie jede Negation einer Variablen als Knoten vorkommt
\pause
\item Füge die Implikationen als gerichtete Kanten hinzu
\pause
\item Berechne die starken Zusammenhangskomponenten des Graphen
\pause
\item Die Bedingungen sind genau dann erfüllbar, wenn es keine Variable gibt, die in der gleichen Komponente liegt wie ihre Negation
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{2-SAT: Beispiel}

\begin{frame}
\frametitle{Eingabe}
\begin{itemize}
\item Variablen: $a$, $b$, $c$, $d$
\item Bedingungen:
$(\lnot b \lor d) \land (\lnot b \lor \lnot c) \land (\lnot b \lor c) \land$ \\
$(b \lor c) \land (b \lor d) \land (a \lor \lnot d)$
\pause
\item Umformung zum Beispiel:
$(\lnot b \lor d)$ wird zu $(b \Rightarrow d)$ und $(\lnot d \Rightarrow \lnot b)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Implikationsgraph}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{satbsp0}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
subgraph clusterscc1{color=white; 2->n3->2;};
subgraph clusterscc2{color=white; 3->n2->3;};
subgraph clusterscc3{color=white; 1;};
subgraph clusterscc4{color=white; 4;};
subgraph clusterscc5{color=white; n1;};
subgraph clusterscc6{color=white; n4;};
2->4; n4->n2;
2->3; n3->n2;
n2->4; n4->2;
n1->n4; 4->1;
1 [label=a]; n1 [label="\neg a"];
2 [label=b]; n2 [label="\neg b"];
3 [label=c]; n3 [label="\neg c"];
4 [label=d]; n4 [label="\neg d"];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{SCC im Implikationsgraph}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{satbsp1}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
subgraph clusterscc1{style=filled; fillcolor=lightblue2; 2->n3->2;};
subgraph clusterscc2{style=filled; fillcolor=lightblue2; 3->n2->3;};
subgraph clusterscc3{style=filled; fillcolor=lightblue2; 1;};
subgraph clusterscc4{style=filled; fillcolor=lightblue2; 4;};
subgraph clusterscc5{style=filled; fillcolor=lightblue2; n1;};
subgraph clusterscc6{style=filled; fillcolor=lightblue2; n4;};
2->4; n4->n2;
2->3; n3->n2;
n2->4; n4->2;
n1->n4; 4->1;
1 [label=a]; n1 [label="\neg a"];
2 [label=b]; n2 [label="\neg b"];
3 [label=c]; n3 [label="\neg c"];
4 [label=d]; n4 [label="\neg d"];
}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kondensierter Graph}
\begin{center}
\digraphb[dot][][0.5]{satbsp1}{
rankdir=LR;
graph [forcelabels=true, overlap=false];
node [color=black, style=open];
n1->n4->2->4->1;
n4->3->4;
2->3;
1 [label=a]; n1 [label="\neg a"];
2 [label="b, \neg c"];
3 [label="c, \neg b"];
4 [label=d]; n4 [label="\neg d"];
}
\end{center}
\pause
\begin{itemize}
\item In topologischer Reihenfolge Reihenfolge ergibt sich die Belegung:\\
$a = c = d = \mathrm{true}, b = \mathrm{false}$
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{NP vollständige Probleme}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{TSP}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Gegeben ein gewichteter Graph, finde den kürzesten Rundweg, der jeden Knoten genau einmal besucht.
\pause
\item naiver Ansatz: Alle möglichen Routen ausprobieren. Laufzeit $O(n!\cdot n)$ oder $O(n!)$.
\pause
\item besserer Ansatz: DP über alle Teilmengen von Punkten plus Endpunkt der Route. Laufzeit $O(2^n\cdot n)$.
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aufgaben}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Teste, ob ein gerichteter/ungerichteter Graph einen Kreis enthält. [einfach]
\item Kann man die Knoten eines Graphen so in zwei Gruppen aufteilen, dass alle Kanten von der einen in die andere Gruppe gehen? (``Bipartitheit'') [einfach]
\item Suche in einem Baum den längsten Weg zwischen zwei Punkten. (``Durchmesser'' des Baums)
\item uva.onlinejudge.org/external/5/592.html % 2-sat
\item uva.onlinejudge.org/external/7/796.pdf % Brücken
\item uva.onlinejudge.org/external/6/610.pdf % mehrfach Brücken (alternativ auch mit artikulationspunkten)
\item 2012.nwerc.eu/media/NWERC\_2012\_ProblemSet\_FINAL.pdf
      Problem G-Guards und I-Idols
\item 2011.nwerc.eu/results/nwerc2011-problemset\_2.pdf
      Problem D-Piece it together
%\item http://uva.onlinejudge.org/external/115/11518.html % triviale tiefensuche
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
% \frametitle{sonstige Graphen-Algorithmen (1)}
% \begin{itemize}
% \item Eulerkreis / Eulerpfad:
%     \begin{itemize}
%     \item Finde einen Zyklus, der jede Kante eines ungerichteten Graphen genau einmal besucht.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Max-Flow / Min-Cut (nicht bei IOI):
%     \begin{itemize}
%     \item Maximiere den Fluss von einem Startknoten zu einem Zielknoten bei gegebenen Kapazitäten an den Kanten.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Matching (Anwendung von Max-Flow):
%     \begin{itemize}
%     \item Füge möglichst viele Knoten zu Paaren zusammen entlang der Kanten eines Graphen.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Edgecover (Anwendung von Matching):
%     \begin{itemize}
%     \item Markiere (möglichst wenige) Kanten in einem Graphen, sodass jeder Knoten an mindestens einer markierten Kante liegt.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Vertexcover (NP-vollständig):
%     \begin{itemize}
%     \item Markiere (möglichst wenige) Knoten in einem Graphen, sodass jede Kante an mindestens einem markieren Graphen liegt.
%     \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
% \frametitle{sonstige Graphen-Algorithmen (2)}
% \begin{itemize}
% \item Hamiltonkreis / Hamiltonpfad (NP-vollständig):
%     \begin{itemize}
%     \item Finde einen Zyklus oder Weg, der jeden Knoten genau einmal besucht.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Problem des Handlungsreisenden ('TSP') (NP-vollständig):
%     \begin{itemize}
%     \item Finde den Kürzesten Zyklus oder Pfad, der jeden Knoten besucht.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Cliquenproblem (NP-vollständig):
%     \begin{itemize}
%     \item Finde einen möglichst großen vollständigen Untergraphen.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Independant-Set (NP-vollständig):
%     \begin{itemize}
%     \item Finde einen möglichst großen leeren Untergraphen.
%     \end{itemize}
% \pause
% \item Graphisomorphie:
%     \begin{itemize}
%     \item Entscheide, ob zwei Graphen (nach Umsortierung der Knoten) gleich sind.
%     \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}


\end{document}